**Увага!** Ця версія документу застаріла. Див. [англійську версію](proto_en)

Терміни та означення
====================

В цьому документі терміни **"ПОВИНЕН"**, **"НЕ ПОВИНЕН"**, **"БАЖАНО"**, **"НЕ БАЖАНО"**, **"МОЖЕ"** використовуються в значеннях, описаних в RFC2119 відповідно для для **"MUST"**, **"MUST NOT"**, **"SHOULD"**, **"SHOULD NOT"**, **"MAY"**.

Архітектура системи
===================

Точка надання послуг (автомийка самообслуговування)
--------------------
Автомийка складається з кількох постів (найчастіше від 4 до 8). Також може мати декілька пилососних постів (до 10).

Кожна автомийка ідентифікується URL-префіком (наприклад, `https://fingw.profiwash.com.ua:8443/object/215/` ).


Сервіс прийому платежів
-----------------------
Сервіс прийому платежів ідентифікується унікальною ASCII-строкою `psp_id`.


Протокол взаємодії
==================

Загальні зауваження
-------------------

Для протоколу взаємодії використовуємо HTTP(S) та архітектуру RESTful API.

Авторизація виконується таким чином:
  - для операцій, що мають фінансові наслідки (напр., перерахування грошей на обладнання): цифровий підпис (напр., ECDSA)
  - для решти операцій, що стосуються конфіденційної або фінансової інформації: симетричний код авторизації (HMAC)
  - для операцій, що не стосуються конфіденційної або фінансової інформації: без авторизації

Клієнтом у взаємодії по протоколу виступає сервіс прийому платежів, сервером - автомийка.

Параметри запиту передаються:
 - в **шляху** (_path_) URL (наприклад, `http://host/prefix/{some_parameter}/action`)
 - в **запиті** (_query_) URL (наприклад, `http://host/prefix/action?{parameter_name}={parameter_value}`)
 - в **тілі** (_body_) запиту (для HTTP-методів PUT, POST).
Всі параметри, що не перераховані в шляху, передаються запитом (для методів GET, DELETE) або в тілі запиту в форматі JSON (для методів PUT, POST). Необов'язкові параметри в запиті/тілі можуть пропускатись. Необов'язкові параметри в шляху можуть пропускатись, якщо знаходяться наприкінці шляху (напр., `prefix/action[/{parameter}]`), в інших випадках - замінюватись на зірочку "\*" (напр., `prefix/*/*/{timestamp}`)

Всі часові параметри, окрім мітки часу, задаються в секундах. Мітка часу - в мілісекундах.

Відповідь на запит повертається в форматі JSON. Всі запити ПОВИННІ повертати JSON-об'єкт status з такими полями:

 - `status` - результат виконання запиту. Якщо не вказано інше, то можливі варіанти -  `ok` та `error`.
 - `error_message` - якщо `status=error`, містить строку зі вказанням помилки
 - `contents` - якщо `status=ok`, містить результати виконання запиту.

Строки мають складатися з символів ASCII, якщо не вказано інше (напр., UTF8).


Операції
--------

GET _{prefix}_/meta
-----------------
**Метаінформація про мийку**

 - Авторизація: ні
 - Параметри: немає
 - Відповідь:
   - `id` _(строка)_ - ідентифікатор об'єкту
   - `name` _(строка UTF8)_ - текстова назва об'єкту
   - `city` _(строка UTF8)_ (необов'язкове) - населений пункт розташування об'єкту
   - `address` _(строка UTF8)_ (необов'язкове) - адреса об'єкту
   - `location` _(строка)_ - GPS-координати (WGS84 latitude & longitude) в градусах, у форматі xx.xxxxx,yy.yyyyy (від'ємні значення позначають південну / західну півкулі)
   - `wash_count` _(ціле додатне)_ - кількість постів автомийки
   - `vc_count` _(ціле додатне)_ - кількість пилососних постів

Повертає загальну інформацію про мийку. Дані, що повертаються цією сторінкою, як правило, не змінюються, окрім кількості постів.

GET _{prefix}_/equip/_{equip}_/_{number}_/status
------------------------------------
**Стан обладнання мийки**

 - Авторизація: ні
 - Параметри:
   - `equip` _( `wash` | `vc` )_ (необов'язкове) - тип обладнання
   - `number` _(ціле додатне)_ (необов'язкове) - номер поста мийки/пилососа
 - Відповідь:
   - `equip` - тип обладнання
   - `number` - номер поста мийки/пилососа
   - `state` - _( `ready` | `occupied` | `unavailable` | `closed` )_

Стан посту мийки / пилососного посту.

 - `ready` - готовий до приймання платежів та клієнтів
 - `occupied` - використовується зараз; готовий до приймання платежів
 - `unavailable` - недоступний з технічних причин (наприклад, втрата мережевого зв'язку).
 - `closed` - недоступний з організаційних причин (наприклад, вимкнений персоналом, неробочий час та ін.).

Якщо параметри `equip` та `number` задані, результат є JSON-об'єктом. Поля `equip` та `number` у відповіді **МОЖУТЬ** не вказуватись.

Якщо хоча б один з параметрів `equip` або `number` не заданий (тобто вказаний як "\*") - повертається JSON-масив із записів. В цьому випадку у елементах масиву поля `equip` та `number` **ПОВИННІ** бути вказані.

GET _{prefix}_/equip/_{equip}_/price[/_{number}_]
-----------------
**Повертає поточні ціни на послуги.**

 - Авторизація: HMAC
 - Параметри: 
   - `equip` - тип обладнання _( `wash` | `vc` )_ (необов'язкове)
   - `number` - номер режиму _(ціле невід'ємне)_ (необов'язкове)
 - Відповідь:
   - `equip` - тип обладнання
   - `number` - номер режиму
   - `label` _(строка)_ - ідентифікатор режиму
   - `name` _(UTF8-строка)_ - назва режиму українською мовою
   - `price` _(ціле невід'ємне)_ - ціна користування режимом у копійках за хвилину
   - `valid_for` _(ціле невід'ємне)_ (необов'язкове) - час, протягом якого ціна залишається актуальною

Запит повертає ціну послуг (в копійках за хвилину). Може використовуватись для інформування користувачів.Клієнту **БАЖАНО НЕ** виконувати повторний запит з тими ж параметрами, доки не минув час, заданий `valid_for` мінус 5 секунд. Серверу **БАЖАНО НЕ** змінювати чинні тарифи, доки не минув час, заданий `valid_for`.

Якщо параметри `equip` та `number` задані, результат є JSON-об'єктом. Поля `equip` та `number` у відповіді **МОЖУТЬ** не вказуватись.

Якщо хоча б один з параметрів `equip` або `number` не заданий (тобто вказаний як "\*") - повертається JSON-масив із записів. В цьому випадку у елементах масиву поля `equip` та `number` **ПОВИННІ** бути присутніми в кожному записі масиву.

PUT _{prefix}_/equip/_{equip}_/_{number}_/transaction/_{timestamp}_
-----------------------------------------
**Зарахувати гроші на пост мийки**

 - Авторизація:  цифровий підпис
 - Параметри:
   - `equip` _( "wash" |  "vc" )_ - тип обладнання 
   - `number` _(ціле додатне)_ - номер поста мийки/пилососа 
   - `amount` _(ціле додатне)_ - сума в копійках
   - `currency` _(строка)_ (необов'язкове) - лише "UAH"
   - `timestamp` _(ціле, 64 біт)_ - мітка часу UNIX * 1000 (кількість мілісекунд з 00:00 1 січня 1970 UTC). Не повинна відрізнятись від серверного часу більше ніж на 300000 (5 хв). Має бути унікальною в межах пари "сервіс прийому платежів - автомийка" (ця вимога залишається в силі і при різних значеннях `equip`, `number`). Якщо дві чи більше операції виконуються одночасно, значення мітки часу деяких з них ПОВИННІ збільшуватись на одну чи більше мілісекунд, щоб вони стали різними.
   - `time_to_wait` _(ціле)_ (необов'язкове) - рекомендований час, протягом якого сервер має надати відповідь на HTTP-запит. Не може бути менше 5 с. Якщо протягом цього часу ще невідомо, чи було перерахування коштів успішним - повертається `state=processing`, надалі відслідковувати його стан можна запитом `GET {prefix}/equip/*/*/transaction/{timestamp}`
   - `payment_tag` _(строка UTF8)_ (необов'язкове) - довільна строка UTF8, що ідентифікує платіж. Не оброблюєтся сервером (окрім зберігання), може використовуватись для відлагодження.
 - Відповідь:
   - state: _( `processing` | `completed` | `rejected` )_

Зараховує гроші на обладнання мийки.

Клієнту **БАЖАНО** передавати транзакції в порядку зростання `timestamp`, окрім випадку паралельного виконання кількох операцій.

Клієнт **НЕ ПОВИНЕН** передавати транзакції, що підпадають під умови будь-якого виконаного раніше запиту `DELETE .../equip/{equip}/{number}/transaction/{timestamp}`.

Сервер **ПОВИНЕН** забезпечити ідемпотентність виклику (тобто повторний виклик з тими ж параметрами не повинен змінювати стан серверу). У випадку повторного виклику сервер **МОЖЕ** повернути помилку і **ПОВИНЕН** повернути стан (`state`) транзакції з заданим таймстампом. Серверу **БАЖАНО** відіслати відповідь на запит не пізніше, ніж через `time_to_wait` незалежно від того, чи завершена до цього часу обробка платежу.

Якщо клієнт не може встановити результат виклику (наприклад, через мережевий таймаут, HTTP-код 4xx, повернений проксі-сервером, та ін.), клієнту **БАЖАНО** повторювати цей запит аж до отримання результату (значення `state`) від сервера. В іншому разі цілісність та консистентність данних не може бути гарантована. Клієнту **БАЖАНО НЕ** виконувати запити з іншим методом (GET або DELETE), що стосуються даної транзакції, до отримання значення `state` від запиту PUT (це може призвести до race condition).

Стан операції (`state`):
 - `completed`: при успішному завершенні платежу
 - `rejected`: у випадку помилки і відмови сервера від обробки платежу
 - `processing`: якщо на момент формування відповіді остаточний стан операції ще не встановлено.


DELETE _{prefix}_/equip/_{equip}_/_{number}_/transaction/_{timestamp}_
--------------------------------------------------------
**Підтвердення отримання клієнтом остаточного стану платежу**

 - Авторизація: цифровий підпис
 - Параметри:
   - `equip` _( `wash` | `vc` )_ (необов'язкове) - тип обладнання 
   - `number` _(ціле додатне)_ (необов'язкове) - номер поста мийки/пилососа 
   - `timestamp` _(ціле додатне 64-бітне число з необов'язковим префіксом "<=")_ - мітка часу
 - Відповідь: -

Підтверджує отримання клієнтом остаточного стану платежу (успішний / неуспішний). Після виконання цієї операції сервер **МОЖЕ** більше не включати дану операцію у свої відповіді.

timestamp може задавати як єдине значення (ціле число), так і діапазон до певного моменту (ціле число з префіксом "<=", при цьому символ "<" обов'язково має бути в URL-кодуванні (наприклад, %3с)). Перший випадок називається **"підтвердження однієї операції"**, другий **"підтвердження діапазону"**. При _підтвердженні діапазону_ операція стосується всіх операцій з міткою часу, що не перевищують задану.

Клієнту **БАЖАНО** виконувати _підтвердження діапазону_ з типом та номером обладнання, вказаними як '\*', щонайменше раз на 24 години для вивільнення ресурсів сервера.

Сервер **ПОВИНЕН** повернути помилку і ігнорувати виклик, якщо платіж з заданим timestamp ще не завершено (тобто його стан - processing). При _підтвердженні діапазону_, якщо щонайменше один з платежів, що підпадає під умови, ще не завершено, сервер **НЕ ПОВИНЕН** виключати з подальшої обробки ні сам цей платіж, ні будь-який платіж з таймстампом, більшим за таймстамп "проблемного" платежу. Сервер **МОЖЕ** виключити з подальшої обробки платежі з меншим таймстампом.
Сервер **ПОВИНЕН** забезпечити ідемпотентність виклику (тобто після успішного виконання операції повторний виклик з тими ж параметрами не повинен змінювати стан серверу). 

GET _{prefix}_/equip/_{equip}_/_{number}_/transaction[/_{timestamp}_]
-------------------------------------------------------
**Отримати стан платежу (-ів)**

 - Авторизація запиту: HMAC
 - Параметри:
   - `equip` _( `wash` | `vc` )_ (необов'язковий) - тип обладнання 
   - `number` _(ціле додатне)_ (необов'язковий) - номер поста мийки/пилососа 
   - `timestamp` _(ціле, 64 біт)_ (необов'язковий) - мітка часу
   - `max_count` _(ціле додатне)_ (необов'язковий) - обмеження кількості платежів у запиті
 - Відповідь:
   - `state` _( `processing` | `completed` | `rejected` )_ - поточний стан платежу
   - `amount`
   - `currency`
   - `timestamp`
   - `payment_tag` - параметри, що задавались при створенні платежу

Повертає стан платежу (платежів).

Якщо параметр `timestamp` не заданий (вказаний як "\*" або відсутній) - повертається JSON-масив із записів.

Параметр `max_count` може бути заданий лише в тому випадку, якщо `timestamp` не заданий.

Клієнт **НЕ ПОВИНЕН** передавати в запиті `timestamp` платежу, що підпадав під параметри будь-якого виконаного раніше запиту `DELETE .../equip/{equip}/{number}/transaction/{timestamp}`.

Якщо в запиті `timestamp` не заданий (відсутній або вказаний як `*`), серверу **БАЖАНО** не повертати операції, для яких раніше виконувався запит DELETE. Сервер **ПОВИНЕН** повернути щонайменше одну транзакцію, для якої раніше не виконувався запит DELETE, якщо така існує. Серверу **БАЖАНО** повернути не більш, ніж `max_count` записів. Якщо сервер повертає дві транзакції з таймстампами `t1` < `t2`, він також **ПОВИНЕН** повернути всі транзакції, для таймстампу `t` яких яких виконується `t1` < `t` < `t2`, і які не були підтверджені викликом DELETE. Іншими словами, в списку непідтверджений транзакцій не повинно бути пропусків. Серверу **БАЖАНО** повертати транзакції у порядку зростання timestamp. Сервер **МОЖЕ** повертати лише частину транзакцій, що підпадають під критерії запиту.

Якщо якийсь з минулих викликів PUT або GET для деякої транзакції повертав стан `completed` або `error`, сервер **ПОВИНЕН** повернути те саме значення (іншими словами, ці стани є остаточними і змінюватись не можуть).
